\documentclass{scrbook}

\usepackage[ngerman]{babel} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{stdpage} 
\usepackage{datetime}

\title{Aus jener Zeit als ich aus dem Fenster rauchte} 
\author{Dominik Rusovac} \date{Version: \\
\today \\ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle

\mainmatter

\noindent \textsc{Das geliebte Vorwort} 
\vspace{0.3cm} \\ \noindent 
Wie ich dies hier niederzuschreiben beginne, neigt sich der November 2020 in
Wien dem Ende. Nicht grundlos gebe ich Zeit und Ort an, und doch möchte ich
all jene, die dieses Schriftstück aus eben jenem Grund zu lesen gedenken, dem
Zeitpunkt seines Entstehens und der zeitlichen Verortung der darin zum Besten
gegebenen Dinge, nämlich, um Entschuldigung bitten und auf sonstige
(wirklich) bedeutsame Literatur verweisen, die ich ad hoc freilich noch nicht
benennen kann, die es aber mit Sicherheit eines Tages geben wird. Ja, es ist
in diesem Jahr, wo ich gerade bin und andauernd gewesen bin, und ich glaube,
auch sonst wo auf dieser Welt, vielleicht eine Scharr von Zeitzeugen und
Zeitzeuginnen enstanden, und wenngleich ich mich als Teil dieser Scharr
verstehe, habe ich mich doch aus anderen Gründen dazu entschieden, mir so
manchen Abend mit diesem Text zu vertreiben; im wesentlichen aus ganz
unwesentlichen Gründen. Dies hier ist schließlich bestenfalls ein ganz gut
gelungener Bericht mit einem Hang zu Fantasien und Munkeleien, oder ein
schlichter Nachtrag meiner Gedanken aus einer Zeit in der ich allermeistens
aus dem Fenster rauchte.


\part*{Bericht} 



\chapter*{Warum ich aus dem Fenster rauchte}
\newpage
\noindent Ich sitze am Fenster eines Kabinetts. Ich denke das Folgende: es
ist eine mir allmählich auffallende und im gleichen Maße zunehmend
unangenehmer werdende Dummheit, dass ich Texte mit Vorworten zu schreiben
beginne und als solche, schlichte Vorworte zu sein, für zufriedenstellend
befinde. Ich wehre mich also gegen diesen Unsinn und sitze, wie Mensch eben
so am Fenster dieses einem waagrechten Schacht ähnelnden Verschlags sitzt, am
Fenster dieses einem waagrechten Schacht ähnelnden Verschlags, aus dem heraus
ich dieser Tage den Passanten die Zigarettenstummel um die Ohren fliegen
lasse. Ich brauche bei aller Ungeheuerlichkeit wohl kaum zu erwähnen, dass es
mich dabei allermeistens nicht kümmert, wo sie landen. Einmal aus dem Fenster
geflogen, sehe ich einen Stummel nur noch ein paar anmutige Pirouetten
schlagen, bis er schließlich unkenntlich geworden vermutlich irgendwann
irgendwo auf irgendeinem Objekt landet. So, die Vermutung. Ich muss mich ja
selbst über diese verächtliche Angewohnheit wundern, wo ich mir doch sonst,
wie unter einem Zwang von Anstand, meine fertig gerauchten Zigaretten (nicht
selten auch jemand anderes Zigarettenstummel) in die Hosentaschen stecke, bis
sich mir eine moralisch vertretbare Gelegenheit zur Entsorgung bietet. Und
als hätte ich mich im letztem Satz nicht schon hinreichend in
Schadensbegrenzung geübt: in der Annahme, ein Stummel werde auf einem
Menschen landen, werfe ich ihn manchmal erst, wenn die mir sympathisch
erscheinenden Köpfe aus meinem Blickfeld verschwunden sind, so, die
vermutlich dümmste Annahme der letzten vier Sätze, könne er ja, wenn, dann
nur auf den unsympathischen landen.

Ich sollte diesen Bericht vielleicht damit beginnen, der Leserschaft
verständlich zu machen, warum ich zu jener Zeit wie versessen (aus dem
Fenster) rauchte, oder es zumindest versuchen, und so manche Umstände
schildern, die eben jenen hauptsächlichen Umstand meines Rauchens am Fenster
so interessant machen.

Nun, wie ich diesen dritten Absatz unter den misslungenen zweiten setze, sind
ungefähr vier Monate vergangen. Der Umstand, dass ich letzteres erwähnt habe
und folgendes erwähnen werde, macht mir diesen Bericht zugegebenermaßen etwas
madig, und ich fürchte, er könne mir zu blöd werden. Wie dem auch sei. Ich
befinde mich nunmehr an einem anderen Ort, in einer anderen Stadt, wo ich das
Rauchen aus dem Fenster aufgegeben habe. Es braucht einen für's erste nicht
zu kümmern, es sollte nur an dieser Stelle bereits erwähnt worden sein, für
den Fall, ich verspürte das Gefühl, ich müsse diesen Umstand sonst wo noch
einmal erwähnen, und könne es mir dann doch glücklicherweise verbeissen; tut
dies doch in Wahrheit nichts zur Sache. 

Nun gut, ich rauchte also ungemein viel. Ich habe über mögliche Ursachen für
meine anhaltende Nikotinsucht in anderen (weitestgehend imaginären) Texten
bereits ausgiebig geschrieben, werde aber womöglich auch hier (wenn die Zeit
reif ist) ein paar mehr Gedanken als den folgenden darüber verlieren: es,
dieses Nikotin, ist ein Nervengift, eine fürchterliche Droge, ein Narkotikum,
vielleicht, das sich zuzuführen, nicht weniger süchtig macht, als die
Substanz selbst. So gesehen, so kommt es mir vor, bin ich vielleicht eher
süchtig nach dem Rauchen selbst, als nach der Substanz, die ich rauche.
Schließlich würde ich sehr vieles rauchen, solange es sich rauchen ließe,
ohne an seiner Wirkung die Vorliebe für das Rauchen zu verlieren. Was sich
anhaltend rauchen lässt, macht (mich) süchtig. Ich würde so weit gehen, zu
sagen, zu rauchen ist mir unter den unbrauchbaren Beschäftigungen die
liebste. Ich weiß von zumindest zwei Menschen in meiner Familie, die der
Nikotinsucht und dem Rauchen an sich in ähnlich bemerkenswertem Maße
verfallen sind wie ich. Nein, ich glaube nicht, dass diese unbrauchbare \&
unsinnige Beschäftigung für sich ein undankbares Erbe ist, der Hang zu
unsinnigen Beschäftigungen an sich aber vielleicht schon.

Ich musste also naturgemäß rauchen, zu jener Zeit als ich aus dem Fenster
rauchte. Ich rauchte aus eben jenem Fenster in meinem Verschlag, da es -
hier, lüge ich nicht - in jenem Haus das einzige Fenster gewesen ist, aus dem
ich ohne weiteres rauchen konnte. Ich wohnte mit einem Idioten in einer
Wohnung und einer auf den Gestank, den es ihr vermutlich gerade einmal bis
ins Vorzimmer getrieben hätte, hätte ich tastsächlich einmal am Gang
geraucht, empfindlichen alten Dame, die ich dennoch leiden konnte, in einem
Stockwerk. Der Idiot, so möchte ich ihn nunmehr auch taufen und fortan
nennen, ist zu jener Zeit durch und durch idiotisch gewesen; ein Mensch, so
stur und widersacherisch und besserwisserisch und scheinheilig und
unverschämt und gierig und einfach widerwärtig zugleich, dass einem im
Austausch mit eben jenem Idioten aus dieser Zeit die Entrüstung aus allen
Poren quillt. Ich muss im letzten Satz wie ein trotziger Süchtler klingen,
aber glauben Sie mir, wenn ich Ihnen sage, dass ich den Idioten von Grund auf
nicht leiden konnte? Ich sehe es als ausgeprochen tugendhaft an, sich in
einer Darstellung oder Diskussion gegen die Trägheit des eigenen Erlebens zu
wehren, die einen mit aller Kraft dazu zwingen möchte, sich in die eigene
Doktrine zu verschanzen, und darin mit allen Mitteln der Kunst, Recht zu
behalten, zu überleben zu versuchen. Ich gestehe ihm demnach zu, dass der
wahre Idiot in dieser leidigen Zeit vielleicht ich selbst gewesen bin, und
vielleicht bin ich noch heute einer, und dennoch, sollte nicht unerwähnt
bleiben, dass er dies vermutlich nie gesagt hätte. Sehen Sie, was ich meine?
Lassen sie mich es diplomatisch ausdrücken, ich möchte glauben, er kann genau
so wenig dafür, dass er mich nicht leiden konnte, und vielleicht nicht im
entferntesten verstanden hat, wie ich etwas dafür kann, dass ich ihn nicht
leiden konnte, und nicht im entferntesten verstanden habe. Der Idiot war mir
derart zuwider, dass mich allein seine geräuschlose Gegenwart schon zutiefst
gestört hat, und ungute Gelüste in mir aufgekommen sind. Eine Zeit lang
konnte und wollte ich eigentlich nicht schreiben, aber ich habe noch die
folgende irrsinnige Notiz aus dem Mai 2020: Es ist nicht wenig, das ich
zutiefst verabscheue, was das heißen mag, dass mir nicht selten selbst die
erträglichen Umstände zu unerträglichen werden. Es passiert mir jedoch für
meinen Geschmack - und bei allem Mut zum Unmut - in letzter Zeit etwas zu
oft. [..] Es ist mir schon lange nicht mehr so leicht gefallen, \glqq die
Feder zu schwingen \grqq, aber ich flüstere Leser und Leserin leise ins Ohr,
dass ich dies hier ernst meine, und mir keinesfalls allein um des Schreiben
willens derart unbeliebte Neigungen andichten würde. Denn mir ist bewusst,
dass es mich für die meisten Gutmenschen unzuträglich macht. Ich habe mir
also vorgenommen, nur so ausführlich und böse zugleich zu sein, wie es nötig
ist, aber ich kann pfeiffende Menschen nicht ertragen. Sein Gepfeiffe, es hat
mich an den Rande des Wahnsinns getrieben. Ich habe zwangs Implosionsgefahr
mit mir selbst zu schimpfen begonnen. Wie ein Geisteskranker also versuchte
ich neben dem Idioten zu existieren. Es soll als kleiner Nachtrag nicht
unerwähnt bleiben: Ich habe mich selbst schon öfters beim Pfeiffen erwischt.
Um mich für's erste nicht weiter auf diese Weise mit dem Idioten aufzuhalten:
mir scheint, es gibt Lebewesen, die einander im güngstigen Fall aus dem Weg
gehen. Es steht ja nichts dafür Hund und Katz an einen Tisch zu setzen. Was
und wo genau der Idiot heute ist - ich vermute, ein Idiot irgendwo in Wien -,
das weiß ich nicht, ich wünsche ihm jedenfalls das Beste, das habe ich immer,
so gut ich konnte, getan. Ich war damals, im Jänner, oder wie es andernorts -
das heißt in Wahrheit übrigens, unter anderem, nunmehr hier - heißt, im
Januar, 2020 verlassen worden und verließ daraufhin drei Tage später die
Wohnung, die ich mit jener Frau, die mich endlich verlassen hatte, eine Zeit
lang bewohnt hatte. Aus diesem Grund suchte ich mir eine neue Bleibe. Ich
sage \textit{endlich}, weil wir einander gegenseitig einen Gefallen getan
haben, sie mir damit, dass sie mich endlich verließ, und ich ihr damit, dass
ich mich endlich verlassen ließ. Ich enthalte Ihnen an dieser Stelle ein paar
nicht ganz unwesentliche Details vor, so bin ich schließlich im Verschlag,
neben dem Idioten, gelandet.

\end{document}